[神經病電影宇宙]"不死劫"x"撕裂" -超級英雄神話的文本解構

2017年可謂懸疑名導M. 奈沙馬蘭鹹魚翻身的一年，由「X教授」詹姆斯麥考維主演的超自然驚悚新作《分裂》開出口碑票房雙贏的亮眼佳績，片尾布魯斯威利的驚喜客串，更意外揭示了《分裂》其實就是十七年前M. 奈沙馬蘭的舊作《驚心動魄》的續集。有鑑於兩部作品在商業上皆獲得良好的迴響，環球影業也隨即放行該系列第三集《玻璃》的開拍。

回頭檢視《驚心動魄》的寓意，它和《分裂》共享了關於「追求人類的終極進化」的命題；《驚心動魄》中山繆 L. 傑克森飾演的玻璃先生，深信世界上必定存在著身懷不凡絕技、為保衛弱勢而生的超能力者，玻璃先生發現布魯斯威利飾演的大衛鄧恩就是那位「命定之人」之後，便不斷處心積慮試圖激發布魯斯威利體內潛藏的強大力量，挺身而出拯救和他一樣身陷困境的弱者。

而為了能夠成就出他渴望已久的「超級英雄」，玻璃先生在這過程中也使自己淪為超級英雄致力對抗的超級惡棍，大衛鄧恩與玻璃先生兩人的關係頓時轉變成漫畫中典型的宿命死對頭。英雄與反派密不可分的二元對立論，透過神話、小說、漫畫、電視劇等各種平台傳頌至今，M. 奈沙馬蘭將此類型重新打回現實世界，剃除誇張的科幻色彩，以寫實的脈絡拆解並重組英雄與反派的文學體裁，帶給觀眾耳目一新的觀影感受。

相隔十七年問世的《分裂》同樣強調人類在肉體上的開發潛能，將站在進化鏈頂端的超人類引入真實世界，只不過這一回追求肉體進化的不是英雄，而是反派。敲定2019年上映的第三集《玻璃》，從影片的命名（《驚心動魄》與《分裂》的海報設計都有使用到玻璃裂痕的元素）和所有原班人馬的回歸即可得知，故事預計將會是前兩部電影的總結，或許不見得會是M. 奈沙馬蘭的「超人類電影宇宙」的最終章，但絕對會是英雄反派、人體潛能兩大核心主題的三部曲收尾。

文 : Joker